<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>History on STEEM@dapeng</title>
    <link>https://steemit.netlify.com/tags/history/index.xml</link>
    <description>Recent content in History on STEEM@dapeng</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://steemit.netlify.com/tags/history/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>“月旦评”给 steem 的启发和教训 - 顺便也参加本期月旦评吧</title>
      <link>https://steemit.netlify.com/post/steem-or/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Dec 2017 10:06:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://steemit.netlify.com/post/steem-or/</guid>
      <description>&lt;p&gt;原文链接: &lt;a href=&#34;https://steemit.com/cn/@dapeng/steem-or&#34;&gt;steemit&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://cnsteem.com/cn/@dapeng/steem-or&#34;&gt;cnsteem&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://busy.org/cn/@dapeng/steem-or&#34;&gt;busy&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://chainbb.com/cn/@dapeng/steem-or&#34;&gt;chainbb&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://steemdb.com/cn/@dapeng/steem-or&#34;&gt;steemdb&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://steemd.com/cn/@dapeng/steem-or&#34;&gt;steemd&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://busy.org/cn/@dapeng/steem-or&#34;&gt;busy&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://raw.githubusercontent.com/pzhaonet/steem_dapeng/master/content/post/steem-or.md&#34;&gt;markdown&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“月旦评”，简写成“胆评”，口号是：“你有胆投稿，我就有胆评。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;“月旦评”活动刚刚发起时，我对发起人 @rivalhw 开了这么个玩笑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“月旦评” 是 steem 华语圈长期举办的周期性活动，具体情况可以看 @rivalhw 的主页。今天，天使李娜 &lt;a href=&#34;https://cnsteem.com/cn/@angelina6688/cn&#34;&gt;@angelina6688 发帖&lt;/a&gt;，给大家普及了“月旦评”一词的由来。借此机会，我梳理一下长期以来积攒的零碎想法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;身为草根，有点理想的，都想改变命运。古人也是。如果无产阶级永远看不到奔小康的希望，就会不服，就会闹事，社会就会动荡，那么朝廷拿什么安抚民心？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;答案是科举。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;朝廷说：你看，不是没给你们机会哦，是你们自己不争气，考不上而已。于是就可以把责任归结到个人头上了。草根们对视两眼，得了，造反不就是为了当官嘛，那还不如考试，考砸了大不了再考，而造反造砸了是要砍头，于是也都心服口服，纷纷当范进，毕生精力都扑到考试上，没工夫谋反。于是，社会就稳定了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;科举制这项伟大的发明，是隋唐时期才出现的，官民双赢，所以一直持续了一千多年，到民国才结束。科举制发明之前，平民的上升通道，是魏晋开始的九品中正制。而九品中正制的前身，就是汉朝的察举制。也就是常说的“举孝廉”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;谁孝顺（父父子子），谁清廉（君君臣臣），大家给他的评价就好，就举荐他做官。而大家的评价里，大 V 的评价最重要。这就是为什么三国时期评人之风盛行，包括出现了每月一评的“月旦评”。相当于每年的高考和模拟考，多来几次嘛，大家都指望靠这个当官发财改变世界呢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;@angelina6688 的帖子里说了，曹操有胆去投稿，大 V 许邵就有胆评。“治世之能臣，乱世之奸雄”，这是他给曹操的评价。大 V 评价的影响力大不大？大。影响后世两千年。目测还会继续影响下去，估计曹操“奸雄”的黑锅得背到人类灭绝的那一天了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不只是许邵。当时的另一位大 V，人称“水镜先生”的司马徽，也有过一条著名评价，后来由徐庶转达给了刘备：“伏龙凤雏得一可安天下。”伏龙是诸葛亮，凤雏是庞统。这条评价直接影响到诸葛亮的后半生，乃至后世对诸葛亮的神化，为千年后写成的不朽名著《三国演义》奠定了基调，确定了第一男主角。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/1/14/Romance_of_the_Three_Kingdoms_at_Long_Corridor_1.JPG/1280px-Romance_of_the_Three_Kingdoms_at_Long_Corridor_1.JPG&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;插图：三顾茅庐 (来源：upload.wikimedia.org)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;靠大 V 的点赞来“举孝廉”，算是布衣的一条出路。有出路比没出路好。但是，受历史局限性，这个制度有很多弊病。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;弊端之一，就是为名所累。三国有段著名的故事：徐庶走马荐诸葛，刘关张三顾茅庐。为什么徐庶一听母亲被曹操软禁，就立刻离开刘备（走之前推荐了诸葛亮来接班）投奔曹操了？亲情是感情上的原因；而基于现实的考量，一旦担上“不孝”的恶名，完了，以后别想混了，必被别的孝子取代。往轻了说是职业生涯就此断送，往重了说……看看孔融吧，三岁让梨的孔融，孔子的嫡子孙孔融，建安七子的大文学家孔融，被安上了个不孝的罪名，给满门抄斩了。灭门的时候，他家的娃还留下个“覆巢之下岂有完卵”的成语。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了名声好，当时葬礼奢华之风盛行。孝嘛，绞尽脑汁，也得要个孝顺的名声啊。父母去世了，就倾家荡产办丧事，一辈子的积蓄全埋到父母的坟墓里，一守孝就是好几年，期间连夫妻生活都不能有。后世的盗墓贼，最喜欢盗的就是东汉的墓，里面全是金银珠宝。曹操为此痛心疾首：咱们汉朝的 GDP 不低啊，可是咱们把钱都埋了啊。所以，曹操去世时前立下遗嘱，要薄葬，自己带头，煞一煞不正之风。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;弊端之二，是拉帮结派。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;读三国，会发现一个特别的现象，那就是很多人才，都来自“颍川”这个神奇的地方（今属河南）。前面说的司马徽和徐庶，就是颍川人（这么说来，诸葛亮的名声是出自颍川）。还有郭嘉、钟会、钟繇、荀彧、荀攸&amp;hellip;&amp;hellip;等等等等。难道是别的地方风水太差，就我们河南人才多？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不是。其实是因为抱团取暖，大家相互点赞，一人独吹不是春，大家互吹春满园，于是越做越大。这些名人未必全部有才，但其中有才的人，必须在出名之后，才华才有地方能施展得开。事实证明，别的地方也是人才济济，例如江东，但是当时被我们这些河南人的名气 给盖过了。就好比 steem 上草根的文章写得再好，也难上流行热门榜，因为被大鲸们的互赞给盖住了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这造成了人们对许邵“月旦评”的负面评价。有人说月旦评过于主观，有人说月旦评结党营私。《后汉书》认为月旦评是许劭用来攻击他哥哥许靖的工具。诸葛亮的侄子诸葛恪（后来在东吴权倾朝野），曾经给东吴丞相陆逊的信里写道：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;都特么是许邵这帮人互相吹捧诽谤搞出的事儿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（自汉末以来，中国士大夫如许子将辈，所以更相谤讪，或至于祸，原其本起，非为大雠。惟坐克己不能尽如礼，而责人专以正义。）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;3&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三国时期的这个情况，跟 steem 很像。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在 steem 上发起了一些活动，包括“水浒英雄榜”、“新人三个一”活动、“华语好声音”活动、“新人希望工程”等等。来参加活动的人我就眼熟，熟了的好处就是熟悉他的背景和写作风格，容易确定他的新帖是原创不是抄袭，如果外加写得好，不赞他赞谁？虽然目前我的赞只值 1 块钱。而陌生人，有几次我想点赞，一查却发现是抄袭。点赞抄袭帖说明我缺乏判断能力，丢的是我的脸，但判断是不是抄袭却要额外花时间。严格来讲，这就属于拉帮结派，虽然我的初衷并非如此。所以，我常常反思，怎么能尽可能避免这些弊端，尽量公平。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个方法就是向我们的“月旦评”活动学习，让活动的评判标准公开化、透明化、民主化。@rivalhw 多次强调：月旦评不是大伟的月旦评，而是大家的月旦评。事实上也确实做到了，现在月旦评比大伟的名气大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外一个方法就是轮流坐庄，去中心化，比如最近风行“黑白摄影挑战赛”就是，我完全不知道是谁发起的。这是我希望达到的目的，让大家记住的是活动本身，而不是 @dapeng。所以，我想试着把活动交给其他朋友来主办，每次换个主办人，轮流坐庄。这样也有问题，就是举办活动并不容易，费时费力，如果不慎交给了不靠谱的人，可能把活动给毁了。这事儿我还没想好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以后再说吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你是草根吗？天天看着自己可怜巴巴的 SP，发的帖子质量不见得比大鲸写得差，但人家是上百 SBD，而你只有几分钱的收入，没人赞没人看，根本看不到未来的出路。怎么办？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要是你只想躬耕于南阳，不求闻达于诸侯，那就维持现状挺好；否则，有两条出路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一条，上文已经介绍了：得靠大鲸的点赞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;得傍大腿啊，同学！这里没有科举制，不是谁考卷写得好就能上名校！这些天来，你乌泱乌泱地发帖，可是你拜过码头了吗？去过颍川了吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你就算是诸葛亮满腹经纶，那也得靠大 V 帮你把名声打出去，才有刘皇叔来顾你家茅庐呀！每天光中文区就四百篇文章，你不想想办法的话，你的文章惊天地泣鬼神，可是哪个人类能看得见啊！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么谁是大 V？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“月旦评”活动里，主办人 @rivalhw 就是水镜先生啊！@rivalhw 在 &lt;a href=&#34;https://cnsteem.com/cn/@dapeng/6mnla8-steemit-cn&#34;&gt;华语水浒英雄榜&lt;/a&gt;位列第四，对应梁山角色是天闲星公孙胜，手持 6 万 SP，如果给你全力点赞一次，你的帖子就会得到 15 SBD（约合 1000 元人民币）的收益。更庆幸的是，@rivalhw 的爱好不是马术高尔夫球这种高不可攀的贵族活动，而是原创文字！也就是你小学就会的作！文！——那还等什么，赶紧去抱啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有“月旦评”的评委们， @deanliu @lemooljiang @tumutanzi，这些都是声望 69 以上的大 V ！ 还有 @hannahwu，虽然目前声望略逊，但那也是独立博客圈响当当的狠角色，在 steem 上的前途不可估量！若是这些人你都不喜欢的话，去水浒英雄榜上找别的大  V  啊！只要他们给你一个赞，胜过草根点你千赞万赞啊！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;怎么抱大腿？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;参加他们举办的活动，写他们推崇的东西啊！去他们府上（主页）拜访，看看他们自己都写些什么，看看他们都给谁点赞给谁留言。你再留个言就等于递个名片，人家才知道你的存在啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你说你喜欢我行我素，不屑于取悦他人。是，我佩服有骨气的人。可是，大 V 的喜好不只一个，总有个跟你不谋而合心相印的吧？你不用屈尊拍马屁，只需找对人，交个志同道合的大 V 朋友，你才能越写越好，越写越开心，而且同时有钱赚啊！要不然，你还不如躬耕于新浪博客和 wordpress；来 steem 界面丑发帖慢编辑器难用，你说你图个啥？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二条，上面其实也暗示了，得抓机遇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;诸葛亮虽然被大 V 点赞，但是为什么不去 SP  最多的曹操阵营，而去了屌丝刘备阵营？因为那里有出头的机会。曹操阵营人才太多，嗷嗷待赞的也多，每人分的就少，轮不上诸葛亮。而刘备那里，SP 不多，但是对诸葛亮 100% VP 点赞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就好比 steem CN 区文章太多，大 V 又少，分给你的赞也不会多。去别的阵营看看，比如现在 Utopian.io 就是很好的机会。趁早去，去得晚了可能机会也就没了。“伏龙凤雏”里的凤雏庞统，同样去抱刘备的大腿，去了一看，刘备左腿趴着关张赵马黄，右腿趴着诸葛亮，满了。最后，伏龙流芳百世，凤雏一事无成。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CN 区之外的阵营有英文门槛，如果迈不过去，也不是没有出路。前几个月 Ned 代理几百万 SP 给几个中文用户，中文区空前繁盛，就是一次机遇。这两天 SBD 疯涨，也算是个机遇。以后还有没有这种机遇，没人知道，但是可以走着瞧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;曹操阵营的司马懿，一开始啥都不是，也没有大 V 点赞，不管发什么帖都沉底，根本没有出头的机会，但是他坚决不换阵营，他能熬。司马懿熬死了自己阵营的曹操，曹丕，曹真，曹爽，还熬死了敌方阵营的诸葛亮。最后，机会终于落到他家头上了，他的儿孙建立了晋朝，取代了矿主。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;steem 上，很多老人在多次沉浮里慢慢离去。沉舟侧畔千帆过，新人的地位越来越高，熬成了老人，成为了新一代的大 V。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;试试看，你能在 steem 上熬多久？&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>他们是怎么给孩子起了个好名字的？- How to name a kid: tips from the Three Kingdoms</title>
      <link>https://steemit.netlify.com/post/or-how-to-name-a-kid-tips-from-the-three-kingdoms/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Nov 2017 22:31:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://steemit.netlify.com/post/or-how-to-name-a-kid-tips-from-the-three-kingdoms/</guid>
      <description>&lt;p&gt;原文链接: &lt;a href=&#34;https://steemit.com/cn/@dapeng/or-how-to-name-a-kid-tips-from-the-three-kingdoms&#34;&gt;steemit&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://cnsteem.com/cn/@dapeng/or-how-to-name-a-kid-tips-from-the-three-kingdoms&#34;&gt;cnsteem&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://busy.org/cn/@dapeng/or-how-to-name-a-kid-tips-from-the-three-kingdoms&#34;&gt;busy&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://chainbb.com/cn/@dapeng/or-how-to-name-a-kid-tips-from-the-three-kingdoms&#34;&gt;chainbb&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://steemdb.com/cn/@dapeng/or-how-to-name-a-kid-tips-from-the-three-kingdoms&#34;&gt;steemdb&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://steemd.com/cn/@dapeng/or-how-to-name-a-kid-tips-from-the-three-kingdoms&#34;&gt;steemd&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://busy.org/cn/@dapeng/or-how-to-name-a-kid-tips-from-the-three-kingdoms&#34;&gt;busy&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://raw.githubusercontent.com/pzhaonet/steem_dapeng/master/content/post/or-how-to-name-a-kid-tips-from-the-three-kingdoms.md&#34;&gt;markdown&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无意听了一堂中央台“百家讲坛”关于三国的讲座。很多三国人物，他们的爹妈，都给孩子取了个好名字。我觉得，如果给孩子起名字时能参考一下三国人物命名法，那么一定是无不裨益的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;先说三国时期牛烘烘的曹氏。曹操的名字对于现代中国人来说，虽不比秦桧一听就让人痛恨，但是也给人厌恶感，喜欢戏曲的大爷大妈们脑子里会浮现出一个白脸奸臣形象来。就曹操的所做作为来看，要是他儿子曹丕不篡位称帝，老爹曹操估计也不会落下个奸臣的骂名。“奸贼曹操是逆贼曹丕的儿子”，这句话说得有道理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人说曹操是中国历史上第一个敢用脏字作名字的人，所以雄踞中国流氓史榜首——这是笑谈了。不过鉴于这两个原因，后世的中国人一般是不会用“操”字起名的，就像不会用秦桧的“桧”字。两个好端端的汉字被汉人们糟蹋了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;曹操字“孟德”，“孟”就是老大，“德”用来说明“操”的意思是“德操”，跟“操行评语”的“操”一样，所以我觉得这个名字对古人来说还是起得蛮好的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;曹操手下能人无数，我比较喜欢张辽。张辽字文远，“辽”和“远”也是同义词，“文”大概是种美称吧，合在一起意境很美。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;20世纪末21世纪初的中国教育，导致曹魏最有名气的有四个人，除了曹操外，还有：孔融，因为他在小学课本让了梨，后来被满门超斩；曹冲，因为他同样在小学课本里称了大象，可惜后来夭折了；还有那个行军主簿杨修，在中学课本里就被杀了。孔融，字文举，字典上说“融”的本义是炊气上升，那么就容易理解为什么字“文举”了。曹冲字仓舒，杨修字德祖，谁能说说他们二位的名和字有甚关联乎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再说江东孙家。孙家老大是孙坚。孙坚字“文台”，字典给出“坚”的本义是泥土坚硬，台子么，当然硬了，不然就是土堆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;孙坚的俩儿子，大的是孙策，字伯符——“伯”和“孟”一样，也是排行老大，而“符”应该是令符、令箭的意思，“策”则可能是策略、谋略的意思；二儿子是孙权，字仲谋，这一看就知道了，我们常说的权谋权谋，跟他哥哥的名字一比较，可以嗅出这一家子的政治气味来，不过把这气味弄到名字上就太露骨了，就好比开个KTV赚钱就赚钱呗，非要名字叫做钱柜，既难听又难看。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哥儿俩有二位重臣：张昭字子布，名和字也是同义词，“昭示”、“公布”的意思。周瑜，字公瑾，名字很好听也很好看，所以竟然单位有同事和他重名，就是诸葛亮的哥哥诸葛瑾，字子瑜。“瑜”和“瑾”都是美玉——凡是斜玉旁的字，都跟玉石有关；“公”和“子”自然都是对男子的美称。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;周瑜人如其名，风华正茂，少年英豪，宛若三国群石当中一块最美的宝玉，在当时超级男生的排行榜上可以排三甲；诸葛瑾就惨了点儿，长了个长长的驴脸，要是在现代还可以借此上春晚让大家嘲笑，可是当时在学术上似乎没有多大作为，老婆也不比周瑜的小乔，委屈了这个好名字。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;周瑜接班人是鲁肃，字子敬，“肃静”嘛，鲁肃是个老实巴交的人，不似周瑜的风流儒雅。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鲁肃的接班人是吕蒙，字子明，“蒙”是“蒙蔽”的“蒙”，与“明”是反义词， 结果果然白衣渡江蒙骗了蜀军并取了关羽的性命，难道是天意？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后说说三国的正统蜀汉一家。蜀汉的中心人物是经天纬地的诸葛亮，字孔??。孔者，“很”也，跟“孔武有力”的“孔”是一个意思。“明亮”绝对是个好词，好听好看又容易理解，小学二年级的学生在造句的时候经常用“小明”“小亮”做主人公。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;刘备，字玄德，我又得请教了：这个名和字有关联么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;刘备手下五虎上将“关张赵马黄”，挨个说吧：关羽，据说原本字长生，后来改成了云长，莫非是为了配合“羽”字才改的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;张飞，字翼德，三国志记载的是“益德”，莫非罗贯中也是为了配合“飞”字而改的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;赵云，字子龙，我觉得张辽、关羽、张飞、赵云的名与字都是一个系列的，意境相近，而子龙的名字当中更多了一分豪爽气。与许多英雄一样，三国之中，我最爱子龙；我认为周瑜是三国历史上最完美的人物，而赵云则是三国小说中最完美的人物了，千百年来引来无数人的崇拜，堪称三国演义中第一帅哥。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;马超，字孟起，“超”和“起”无论从模样还是意思上都不分彼此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后说老将黄忠，字汉升，我认为这是三国群英谱中起得最好的名字，简直就是三国演义中心思想的最精练概括。对谁忠诚？对汉朝，对汉室正统的刘备！就和董建华的名字一样，在政治倾向敏感的年代，一个名字一定会在一定程度上影响着一个人的命运。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三国风云漫卷，浪花淘尽英雄，岁月却带不走那一串串熟悉的姓名。掩卷而思，有知识有文化的你，是否还会给自己的小猫小狗和小孩随随便便起个名字了事？读了这篇拙作的你，是否还会让“狗剩”“旺财”这种名字陪伴他们一生？&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>爸爸讲故事：治水</title>
      <link>https://steemit.netlify.com/post/2kttem/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Aug 2017 19:33:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://steemit.netlify.com/post/2kttem/</guid>
      <description>&lt;p&gt;原文链接: &lt;a href=&#34;https://steemit.com/cn/@dapeng/2kttem&#34;&gt;steemit&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://cnsteem.com/cn/@dapeng/2kttem&#34;&gt;cnsteem&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://chainbb.com/cn/@dapeng/2kttem&#34;&gt;chainbb&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://busy.org/cn/@dapeng/2kttem&#34;&gt;busy&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://raw.githubusercontent.com/pzhaonet/steem_mirror/master/content/post/2kttem.md&#34;&gt;markdown&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://steemit.com/cn/@dapeng/5qthqy&#34;&gt;前情回顾：楔子 华容道&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个故事发生在很久很久以前。那时候，连耶稣都还没有出生&amp;hellip;&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;那么摩西呢？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&amp;hellip;&amp;hellip;呃，摩西可能也还没出生，他生活的年代是埃及法老时代。我也说不清，回头查一查吧，但是我觉得可能是诺亚那个时候的事儿吧，因为都一样是发大水。诺亚的解决方法，是造了个方舟。中国那时也在发大水，把老百姓的房子都冲倒了。怎么办呢？是不是也造个方舟呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大家商量商量吧！于是，每个部落就&amp;hellip;&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;什么是部落？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&amp;hellip;&amp;hellip;部落就是生活在一起的一群人。好比咱家，爸爸妈妈你和弟弟在一起生活，就可以是个小部落。大的部落可能几百几千人，什么爷爷奶奶叔叔姑姑阿姨舅舅堂兄表妹什么的，还有他们的好朋友，生活在一起。每个部落都有个管事儿的首领，大家都听他的话。比如说，咱家如果是个部落的话，首领当然就是&amp;hellip;&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;妈妈！&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&amp;hellip;&amp;hellip;呃，好吧。每个部落的首领在一起开会，这叫做部落联盟，就像妈妈代表咱们家去学校开家长会一样，家长委员会就是个部落联盟。Leo的妈妈是家长委员会的主席，也就是部落联盟的总首领，所有的首领最后都听她的话。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国那些部落联盟听谁的话呢？那时总首领叫做尧，给大家做了很多好事儿，就像Leo的妈妈一样，小朋友们都喜欢。尧岁数大了要退休，得找个新首领。有人说：”你自己的儿子就挺不错的，让他当首领吧。“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尧说：”我儿子根本不是那块料。我觉得舜是个有才能的人，应该让他当新首领。“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大家都点头同意了。这叫做禅让制。就好比Leo的妈妈不想当主席了，觉得Felix的妈妈很适合，就让她当。舜当上了新首领，这时候，发大水了，河水涨得很高，把堤岸冲坏了。就像因河，如果流下来的水太多太多，岸边的房子是不是就被淹了？淹死了很多人，特别是那些不会游泳的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大家就开会商量：谁会治水呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人说：”鲧！“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;舜说：”哎，你怎么骂人？“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那人说：”不是骂人的那个滚。我说的是会魔法的那个鲧。任务交给他，保准错不了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;舜同意了。鲧会什么魔法呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他有一种土，只要拿出一块来，一念咒语，这块土就会自己长，越长越大，越长越多，就像耶稣的饼一样，永远吃不完。这种土叫做“息壤”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鲧带着息壤去治水了。哪里的河水冲出来，他就扔一块息壤堵住，口里念念有词。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没想到，河水却越涨越高，比息壤长得还快，涨啊涨啊，有山那么高，一下子把息壤给冲掉了，就像山塌下来一样，冲坏了更多的房子，死了更多的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;舜很生气，说：”你别干了。换个人来治水。听说你的儿子会治水，让他来。“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鲧的儿子就是禹。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;禹知道治水很艰难，而且他爸爸的治水方法行不通，那怎么办呢？爸爸会魔法都没搞定，禹连魔法都不会，治不好的话，被舜责怪怎么办？再淹死人怎么办？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;禹一拍大腿：”哎，哭有什么用，咱们想办法！“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.dssk.net/uploads/allimg/20160414/14/05/1021291a5-0.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他就带着几个帮手出差了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;先去做野外观测，就像爸爸我的工作一样，带着仪器设备，这里量量，那里算算。费了好大工夫，终于想出了好主意。什么主意呢？就好比因河，如果在市中心那里涨得很高，禹就带人去大学桥那里，给因河挖个分岔，一直挖到城市另一边的锡尔河，而锡尔河碰巧正缺水呢，这样，多余的水就留到锡尔河，因河的水就没那么多了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是个浩大的工程，而且必须要快，越快就能救更多的人。禹天天跑来跑去，裤子把腿上的汗毛都磨光了。有一回，从自己家门口经过，听见家里传来婴儿啼哭的声音。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是他的儿子出生了。禹太高兴了，就像德生出生的时候爸爸那么高兴。他赶紧往家里跑，想看看新出生的儿子，可是突然想到，我得赶紧去挖河啊，万一晚了，说不定发大水把自己家给淹了，把老婆孩子淹死了可怎么办；不光自己家，很多家老百姓和小朋友可能都会被淹死。时间来不及了，咬咬牙，不回家，先干活儿救人要紧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就这样，禹三次经过家门都没时间进去看看。最后，禹虽然不会魔法，但是凭着聪明勤劳和勇敢，终于把河水治理得服服帖帖。从此以后，再也不发大水了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;终于出差归来了。回家一看，儿子已经长大，却不认识他。但是大家都很高兴，邻居们感谢他，因为以后老百姓们再也不用发愁水患了。大家管他叫”大禹“，就跟别人管爸爸叫”大鹏“一样，表示尊敬和喜爱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;舜也很高兴，就说：”我也该退休了，你不光是个水利专家，我觉得你可以当新首领。“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大禹当了新首领。后来，大禹退休的时候，本来应该让另一个有才能的人当新首领，但是大禹说：”我的儿子启也很能干，我让他当新首领。“启当了首领，退休后又让启的儿子当，后来又是启的儿子的儿子当&amp;hellip;&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这叫做世袭制。禹传子，家天下。从此以后，总首领都是他家的人。他家起个名字叫做”夏“。夏朝开始了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大禹后来成了神仙，有了魔法。有一天，大禹经过东海时，看见大海比江河更厉害，打翻了很多船。大禹微微一笑，取出了一根绣花针，往海底轻轻一插，大海立刻风平浪静，再也没有惊涛骇浪了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个绣花针虽然小，但是比100个爸爸加起来还重，谁都拿不动，叫做”定海神针“。直到很多很多年以后，有个小动物闯进了东海，要找个称手的玩具，就看上了这枚绣花针，并且轻轻松松就拔了出来。这个小动物&amp;hellip;&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我知道我知道！是孙&amp;mdash;悟&amp;mdash;空！&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>爸爸讲故事：楔子 华容道</title>
      <link>https://steemit.netlify.com/post/5qthqy/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Aug 2017 07:57:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://steemit.netlify.com/post/5qthqy/</guid>
      <description>&lt;p&gt;原文链接: &lt;a href=&#34;https://steemit.com/cn/@dapeng/5qthqy&#34;&gt;steemit&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://cnsteem.com/cn/@dapeng/5qthqy&#34;&gt;cnsteem&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://chainbb.com/cn/@dapeng/5qthqy&#34;&gt;chainbb&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://busy.org/cn/@dapeng/5qthqy&#34;&gt;busy&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://raw.githubusercontent.com/pzhaonet/steem_mirror/master/content/post/5qthqy.md&#34;&gt;markdown&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;京生九岁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这两年，京生自打学会玩跳棋之后，又逐渐学会了中国象棋和国际象棋。有一次回国，妈妈买了一副华容道，带到了奥地利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/a/a7/HuaRongDao.jpg/220px-HuaRongDao.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;华容道，八十多年前由一个英国人发明，后来被贴上了“三国故事”的标签，于是在中国长盛不衰。 我小时候也有一副，但我的五虎将脸都磨平了，我的曹操也从来没走出过华容道&amp;mdash;实在太难了。别说我， 巷口晒太阳的退休老爷爷天天玩都玩不出来。而且，玩具里没有给答案，最后只能放弃。这回新买来这一副，附带了参考答案。京生照着走了几次，就把步骤记了下来。五虎将的名字他不认识也记不住，唯独记住了曹操。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;爸爸，曹操怎么这么胖？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;京生问。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;嗯，要是早减肥的话，他早就溜出华容道了。我心不在焉地回答。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;那别的都是竖着的，为什么中间这个是横的？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;哟，这个问题你问对了，爸爸恰好知道。因为横着的这个关羽最重要。来，爸爸给你讲个关羽义释曹操的故事，故事是如此这般&amp;hellip;&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;曹操被打败了还在路上笑？那他是怎么被打败的？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;哟，这个问题爸爸恰好知道。来，爸爸讲个赤壁大战的故事，故事是如此这般&amp;hellip;&amp;hellip;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;曹操怎么总是上当？他是不是总打败仗？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;哟，这个爸爸恰好知道。来，爸爸讲个官渡大战的故事，故事是如此这般&amp;hellip;&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这个故事也是放火呀。还有别的放火的故事吗？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;有啊。火烧新野，火烧博望。来，爸爸讲个夷陵大战的故事，故事是如此这般&amp;hellip;&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;晚上睡觉前，京生忧心忡忡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;怎么了？&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我睡不着。爸爸，万??着火了怎么办？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;有灭火器呀。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我害怕。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;嗯&amp;hellip;&amp;hellip;放火的故事给你讲得太多了。这样吧，爸爸讲个水的故事，灭灭你心里的火。这个故事叫做“大禹治水”。故事是如此这般&amp;hellip;&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;未完，待续。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>